# Множество

Сначала стоит понять, [что это такое в математике](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D0%BD%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE).

Итак, множество — это группа каких-то объектов. Эта структура позволяет хранить
набор объектов. Множество является итерируемым, но порядок элементов во множестве
не определен. Следовательно, индексации у множества нет.

## Создание

```python
s = {1, 2, 3, False, "v01d", "Мох"}
print(s)  # Порядок вывода элементов может отличаться
```
```
{False, 1, 2, 3, 'Мох', 'v01d'}
```

В примере выше было создано множество каких-то элементов через литералы
множества. Да, именно `{}`, в которых через запятую перечисляются элементы.
Мы, конечно же, помним, что такие же `{}` используются и для создания словарей!
И если мы создаем непустой словарь, непустое множество, то питон их легко
отличает.

```python
s = {"foo", "bar", "baz"}  # Множество
d = {"foo": "bar", "baz": 123}  # Словарь
```

А если `{}` останутся пустыми? Тогда будет создан именно словарь (`dict`).
Создать пустое множество можно только через вызов класса (`set`).

```python
empty_dict = {}
empty_set = set()
print(empty_dict, type(empty_dict))
print(empty_set, type(empty_set))
```
```
{} <class 'dict'>
set() <class 'set'>
```

## Методы множества

Множество (`set`) является изменяемым типом. Следует рассмотреть несколько
операций добавления и удаления элементов.

### Изменение множества

#### `set.add`

Добавляет элемент во множество.

```python
s = set()
s.add(1)
s.add(2)
s.add(3)
s.add(2)

print(s)
```
```
{1, 2, 3}
```

Нашли ошибку в примере? А ее нет. Я действительно добавляю `2` 2 раза. Но
добавляется она только один раз. Это особенность множеств — каждый их элемент
уникален.

#### `set.remove`

Удаляет элемент (по значению, index'ов-то нет). Если элемента, который пытаются
удалить, во множестве нет, происходит исключение `KeyError`.

#### `set.discard`

Тоже удаляет элемент. Если элемента, который пытаются удалить, во множестве
нет, ничего не происходит.

Как думаете, что лучше: `set.discard` или `set.remove`?

### Операции над двумя множествами

Результатом следующих операций является новое (третье) множество.

#### Пересечение

Это множество элементов, входящих в оба множества.

![Пересечение](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/99/Venn0001.svg/1280px-Venn0001.svg.png)

Чтобы взять пересечение, можно вызвать метод `set.intersection` или его
аналог — оператор `&`.

```python
s1 = {1, 2, 3, 4, 5}
s2 = {3, 4, 5, 6, 7, 8}

print(s1.intersection(s2))
print(s1 & s2)
```
```
{3, 4, 5}
{3, 4, 5}
```

У множеств есть много методов, которые имеют аналог-оператор.

#### Объединение

Результат — элементы из обоих множеств.

![Объединение](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/30/Venn0111.svg/1280px-Venn0111.svg.png)

```python
s1 = {1, 2, 3, 4, 5}
s2 = {3, 4, 5, 6, 7, 8}

print(s1.union(s2))
print(s1 | s2)
```
```
{1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8}
{1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8}
```

#### Разность

Результат — такие элементы, которые есть в первом множестве, но нет во втором.

![Разность](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/e6/Venn0100.svg/1280px-Venn0100.svg.png)

```python
s1 = {1, 2, 3, 4, 5}
s2 = {3, 4, 5, 6, 7, 8}

print(s1.difference(s2))
print(s1 - s2)
```
```
{1, 2}
{1, 2}
```

#### Симметричная разность

Результат — такие элементы, которые есть в первом или втором множестве, но нет
в их пересечении.

![Симметричная разность](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/46/Venn0110.svg/1280px-Venn0110.svg.png)

```python
s1 = {1, 2, 3, 4, 5}
s2 = {3, 4, 5, 6, 7, 8}

print(s1.symmetric_difference(s2))
print(s1 ^ s2)
```
```
{1, 2, 6, 7, 8}
{1, 2, 6, 7, 8}
```

### Более того

Множества поддерживают проверку вхождения (`in`/`not in`), причем очень быструю.

В этой статье были рассмотрены самые основные возможности множеств, для более
полного их понимания просто необходимо прочитать о множествах в официальной
документации:
[раз](https://docs.python.org/3/tutorial/datastructures.html#sets),
[два](https://docs.python.org/3/library/stdtypes.html#set).

Там описана, например, проверка, что одно множество является
подмножеством или надмножеством другого. Зная такие встроенные возможности,
можно намного изящнее использовать эту прекрасную структуру данных.

У `set`'а есть неизменяемый аналог — `frozenset`.
